\chapter{ОБЗОР ПРЕДМЕТНОЙ ОБЛАСТИ}
В этой главе проведен общий обзор некоторых аспектов, связанных с виртуальными частными сетями, таких как протоколы и шифрование.

\section{Виртуальные частные сети}
\textit{Виртуальная частная сеть (VPN)} --- общее название технологий, позволяющих связать несколько сетевых соединений, используя другую сеть (такую как Интернет).
Например, с помощью технологии VPN защищённый доступ к внутренней инфраструктуре компании могут получить отдельные филиалы и одиночные удалённые сотрудники, как показано на рисунке~\ref{fig:vpn1}.

VPN-подключения могут быть 3 типов: точка-точка, точка-сеть (от сотрудника к офисной сети) и сеть-сеть (между филиалами).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{vpn1}
    \caption{Технология VPN}
    \label{fig:vpn1}
\end{figure}

\subsection{Классификация}
Все виртуальные частные сети можно охарактеризовать по нескольким основным параметрам:
\begin{enumerate}
    \item По степени защиты используемой сети:
    \begin{itemize}
        \item Защищённые --- чаще всего VPN устанавливают в ненадёжных сетях, таких как Интернет, где возможен перехват трафика.
        Для безопасности применяют криптографию.
        Примеры: IPSec и OpenVPN\@.
        \item Доверительные --- внешняя сеть считается защищённой и доверенной, поэтому виртуальные частные сети разворачивают только для организации туннеля, а не шифрования.
        Примеры: MPLS, L2TP\@.
    \end{itemize}
    \item По способу организации:
    \begin{itemize}
        \item Программно-аппаратные --- реализация сети VPN осуществляется при помощи специального комплекса программно-аппаратных средств.
        Такая реализация обеспечивает высокую производительность и, как правило, высокую степень защищённости.
        \item Программные --- не требуется специальное оборудование, только наличие программы, обеспечивающей функциональность виртуальной частной сети.
        \item Интегрированные --- помимо функциональности VPN, эти комплексы предлагают заодно решения задач фильтрации трафика, защиты от внешних угроз и обеспечения качества обслуживания.
    \end{itemize}
    \item По назначению:
    \begin{itemize}
        \item Intranet --- используются для объединения в единую защищённую сеть несколько филиалов, которые используют незащищённые каналы связи.
        \item Remote Access --- в отличие от Intranet, доступ предоставляется не филиалу, а напрямую сотрудникам, например, когда они работают в командировке или из дома.
        \item Extranet --- аналогично предыдущему варианту, но подключаются не сотрудники, а сторонние пользователи, например, заказчики или клиенты.
        Доверия к ним меньше, поэтому требуется обеспечить дополнительную защиту инфраструктуры.
        \item Internet --- Используется для предоставления доступа к интернету провайдерами, обычно если по одному физическому каналу подключаются несколько пользователей.
        Пример: PPPoE в ADSL-подключениях.
        Сейчас уже теряет свою популярность.
        \item Клиент-серверные --- этот вариант используется для связи серверов и клиентов, находящихся в одной сети.
        Очень похоже на VLAN, только вместо изоляции трафика используется его шифрование.
    \end{itemize}
    \item По типу используемого стека протоколов:
    \begin{itemize}
        \item TCP/IP --- наиболее распространённый сегодня вариант.
        \item IPX/SPX --- стек, созданный Novell для операционной системы NetWare.
        Сейчас практически не используется.
        \item AppleTalk --- устаревший стек протоколов, разработанный компанией Apple для Macintosh в 1984 году.
        Позднее от него отказались в пользу TCP/IP\@.
    \end{itemize}
    \item По уровню работы относительно модели OSI~\cite{osi}.
    Это означает какой протокол будет вкладываться в туннель виртуальной частной сети:
    \begin{itemize}
        \item Канальный.
        \item Сетевой.
        \item Транспортный --- редко используется по сравнению с предыдущими вариантами.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Протоколы сетевого уровня}

\subsection{IP} \label{ip}
\textit{Интернет-протокол (IP)} - основной интернет-протокол для передачи датаграмм по сети. Датаграммы - блоки информации, передаваемых через через сеть без установления соединения.
Функция данного протокола -  обеспечение межсетевого взаимодействие. На основе данного протокола работает сеть Интернет.

Назначение протокола IP - доставка датаграмм между хостами, использую в качества параметров IP-адреса в заголовках пакетов. Протокол IP определяет структуру пакетов, позволяющую инкапсулировать данные датаграмм и методы адресации, на основе которых определяется хост-источник и хост-получатель.

Протокол IP - сервис датаграмм, использующий установление соединения, дополняющий протокол TCP, представленный Серфом и Каном в 1974 году.   Поэтому стек протоколом Интернета часто называют TCP/IP\@.

Основным протоколом Интернета является четвёртая версия протокола Интернета (IPv4). 
Последователем является протокол Интернет-протокол шестой версии (IPv6), занимающий сейчас около 5\% трафика.


Протокол IP реализует адресацию хостов, инкапсулирование данных в датаграммы (в том числе фрагментацию и повторный посыл), и пересылку датаграмм от хоста-отправителя к хосту-получателя через одну или несколько сетей Интернета. 

Каждая датаграмма имеет два компонента: заголовок и тело пакета.
Заголовок пакета состоит из адреса хоста-источника, адреса хоста-получателя и другие метаданные, которые необходимы для адресации и доставки датаграммы.
Тело пакета - данные, которые необходимо доставить. 
Процесс соединения тела пакета с заголовком называется инкапсуляцией.

IP-адресацией называется назначение IP-адресов запись в заголовок параметров хоста.
Адресное пространство Интернета разделяется на подсети, связанные между собой с помощью маршрутизаторов.  IP-маршрутизацию выполняют все узлы сети и маршрутизаторы, передающие датаграммы через границу сети. Маршрутизаторы взаимодействуют через специально разработанные протоколы маршрутизации или протоколы внутреннего или внешнего шлюза, обоснованные топологией сети.

\subsection{IPSec}

\textit{IPsec} (IP Security) --- стек протоколов, отвечающих за безопасность пакетов данных, передаваемых с помощью протокола (пункт \ref{ip}).  Протокол IPSec осуществляет подтверждение подлинности хостов (источника и получателя), реализация проверки на нарушение целостности и шифрование пакетов. В состав IPSeс входят протоколы для обмена ключами доступа в Интернете.  IPSec часто применяется для организации защищённых VPN-соединений, и возможна на разных уровнях модели OSI, например, SSL, являющийся одним из самых популярных протоколов, реализован на уровне представления, а протокол PPTP — на сеансовом уровне.

Выбор, на каком уровне модели OSI реализовывать защищённый канал является сложным вопросом. Выбор верхних уровней модели  OSI обусловен независимостью от протоколов сетевого и канального уровня, иными словами, способ доставки датаграммы не влияет на  реализацию, но с другой стороны, необходимо отдельно настраивать и конфигурировать канал для каждого приложения.
Каналы на основе нижнего уровня универсальны и прозрачны для приложения, но реализация зависит от конкретных протоколов (Ethernet, PPP и др.).

IPSec использует компромисс: он реализован на базе сетевого уровня и одного из самого распространнённых протоколов IP. IPSec  является более гибким чем аналоги и может использоваться для шифрования любых протоколов, базирующихся на TCP или UDP. IPSec является прозрачным для большинства приложений.

IPsec по факту является набором стандартов, и  формально является <<надстройкой>> над IP-протоколом.
Ядро IPSec составляют три протокола:
\begin{enumerate}
    \item Authentication Header (АН)~\cite{ike-ah}, задачей которого является обеспечение контроля нарушения целостности сообщений, производит проверку хоста-источника и  предотвращает повторную доставку сообщения хосту-получателю.
    \item Encapsulating Security Payload (ESP)~\cite{ike-esp}, производящих шифрование передаваемых сообщений, гарантирующих безопасность трафика. Также, он может исполнять некоторые функции AH.  При применении ESP производить конфигурацию протокола, то есть указывать необходимы в данном случае набор опций безопасности.

      \item Internet Security Association and Key Management Protocol (ISAKMP) --- с помощью данного протокола производится установка и настройка соединения между хостом-источником и хостом-получателем,  проверка подлинности хостов, обмен секретными ключами. Протокол даёт возможность использовать разные механизмы обмена секретными ключами, например, собственную генерацию ключей. В качестве основы часто используется протокол IKE, RFC 4430  или RFC 4025.

    \item Security Association (SA) хранит характеристику соединения между узлами с помощью набора параметров, такими как способ шифрования, хэш-функция, ключи безопасности и т.д.
\end{enumerate}

Достоинства протокола IPSec:
\begin{enumerate}
    \item простота;
    \item реализация под многие операционные системы;
    \item скорость работы.
\end{enumerate}

Недостатки:
\begin{enumerate}
    \item необходимость ручного установления соединения между каждой парой хостов;
    узлов и настройка роутинга.
    \item Иногда провайдеры блокируют IPsec\@.
\end{enumerate}

\subsection{GRE}
\textit{Generic Routing Encapsulation (GRE)}~\cite{gre1,gre2}  --- протокол туннелирования, разработанный Cisco Systems, который инкапсулирует протоколы сетевого уровня в двухточечных каналах, как виртуальных, так и созданных внутри протокола IP.
GRE туннель является соединением типа точка --- точка, таким образом, он является одной из разновидностей туннеля VPN, однако, не являющийся конфиденциальным. 

Основным достоинством GRE  является возможность создания широковещательного канала (broadcasting), что предоставляет возможность использования протоколом маршрутизации, предназначенные для него.
GRE-заголовок накладывается «поверх» стандартного IP-пакета.
При этом в самом GRE-заголовке содержится так называемый Tunnel IP Header.
Именно в нем содержится информация о tunnel source и tunnel destination.

Данные адреса вкладываются в основной пакет, когда он отправляется в публичную сеть.
В поле Control Information оригинального IP-пакета содержатся исходные IP-адреса источника и назначения.
Таким образом, локальные серые IP-адреса скрыты в пакете, а в маршрутизации участвуют только те адреса которые мы указали в tunnel source и tunnel destination.
При передаче пакета в локальную сеть GRE-заголовок отбрасывается и остается «чистый» IP-пакет.

\section{Протоколы транспортного уровня}

\subsection{TCP}
\textit{Transmission Control Protocol (TCP)}~\cite{tcp} --- один из основных протоколов стека интернет-протоколов. Он дополняет протокол IP, и вместе с ним является базовым для Интернета, поэтому стек протоколов обычно называют TCP/IP. TCP обеспечивает надежную передачу потока байтов между различными приложениями, запущенных на хостах-получателях, связанных черех IP-сеть. TCP позволяет удостовериться, что отправленных данные получены без ошибоку и гарантирует сохраненный порядок данных. 
Основные интернет-приложения, такие как World Wide Web, электронная почта, удаленное администрирование и передача файлов, используют TCP, который является частью транспортного уровня пакета TCP/IP. SSL/TLS часто работает поверх TCP.

TCP ориентирован на соединение, и соединение между клиентом и сервером устанавливается до того, как данные будут  отправлены.
Сервер должен прослушивать (пассивно открывать) запросы клиентов на соединение, прежде чем соединение будет установлено.
Трехстороннее рукопожатие (активное открытие), повторная передача и обнаружение ошибок повышают надежность, но увеличивают задержку.
Приложения, которым не требуется надежная служба потоков данных, могут использовать протокол пользовательских дейтаграмм (UDP), который предоставляет службу дейтаграмм без установления соединения, которая отдает предпочтение времени над надежностью.
TCP использует предотвращение перегрузки сети.
Тем не менее, существуют уязвимости для TCP, в том числе отказ в обслуживании, перехват соединения, вето TCP~\cite{veto} и атака сброса.
Для обеспечения безопасности, мониторинга и отладки сети трафик TCP может быть перехвачен и зарегистрирован с помощью анализатора пакетов.

Хотя TCP является сложным протоколом, его основные операции не претерпели существенных изменений со времени его первой спецификации.

\subsection{UDP}
\textit{User Datagram Protocol} (UDP) --- протокол стека интернет-протоколов, разработанный в 1980 году Ридом. Формально этот протокол определен в стандарте RFC 768. UDP используется для отправки датаграмм приложениями через Интернет. В отличие от протокола TCP, протокол не устанавливает соединение перед обменом данными, соответственно не производит настройку канала связи. Так как не устанавливает соединение, то не происходит подтверждение установки, таким образом, соединение не является надёжным - гарантия доставки сообщений и защиты не существует. UDP осуществляет проверку целостности данных на основе контрольных сумм, для адресации в хостах-источнике и получателе используется номер порта.

UDP используется, когда не важна проверка данных и исправление ошибок, т.е., когда небольшие потери не влияют на целостную картинку (например, потоковое видео и звук), либо производятся внутри приложения, и, таким образом, позволяет избежать затрат на установку соединения и обработку соединения. Протокол UDP часто используют приложения реального времени, так как не затрачивается время на ожидание повторного переданных данных.


\subsection{SCTP}

\textit{SCTP} (англ. Stream Control Transmission Protocol —-- протокол передачи с управлением потоком) — протокол четвёртого транспортного  уровня модели OSI~\cite{osi}. Создание протокола датировано 2000 годом, создателем является IETF. Стандарт RFC 4960 является общим описанием даннного протокола, стандарт RFC 3286 регулирует технические возможности протокола.
Протокол работает так же как TCP/UDP, однако поддерживает многопоточность, обеспечивает защиту от DDOS атак, соединение по двум или более физическим каналам между несколькими хостами, так как был создан позже стандартных протоколов (в 2000 году).

Новое подключение в протоколах TCP и SCTP производится с использованием подтверждения датаграмм.  Механизм, используемый протоколом TCP, называется трёхкратным рукопожатием (квитированием), и происходит следующим образом:
 \begin{enumerate}
\item Клиент отправляет SYN-запрос (Synchronize).
\item Сервер в качестве ответа отправляет пакет SYN-ACK (Synchronize-Acknowledge).
\item Клиент получает пакет SYN-ACK и отправляет в качестве подтверждение пакет ACK. На этом процедура установления соединения завершается.
\end{enumerate}

Потенциальной уязвимостью протокола TCP является атака <<SYN-флуд>> (SYN flood), при которой при установке фальшивых IP-адресов хоста-отправителя, злоумышленник посылает серверу множество запросов SYN, а сервер выделяет часть своих ресурсов на установление нового соединения, и рано или поздно сервер-получатель будет тратить все свои ресурсы на установку новых соединений, и это сделает невозможных обработку новых запросов.

Механизм четырёхкратного рукопожатия (квитирования) и ввод маркера (cookie) защищают протокол SCTP  от SYN-флуда. 
Four-way handshake происходит следующим образом:
\begin{enumerate}
	\item Клиент отправляет INIT-запрос, начиная процедуру установления соединеия между клиентом и сервером
	\item Сервер в качестве ответа посылает пакет INIT-ACK, содержащий маркер (cookie), идентифицирующий новое соединения
	\item Клиент получает INIT-ACK, и посылает ответ в виде пакета COOKIE-ECHO, содержащий тот же маркер, присланный серверов.
	\item После получения пакета COOKIE-ECHO, сервер выделяет ресурсы на обработку нового подключения и подтверждает установку соединения отправкой клиенту сообщения COOKIE-ACK\@.
\end{enumerate}

Для устранения задержки при пересылке данных из-за затрат на использование четырёхкратного рукопожатия допускается включение тела запроса с полезными данными в пакеты COOKIE-ECHO и COOKIE-ACK\@.
Подытоживая, протокол SCTP создан для решения проблем протоколов транспортного уровня, например как SYN-флуд.
Далее представлено сравнение основных протоколов в таблице~\ref{tab:protocols}.

\begin{table}[H]
    \caption{Сравнение протоколов}
    \label{tab:protocols}
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|}
    	\hline
    	Характеристика/Протокол              & UDP & TCP & SCTP \\ \hline
    	Наличие установки соединения         &  -  &  +  &  +   \\ \hline
    	Обеспечение надёжной передачи        &  -  &  +  &  +   \\ \hline
    	Сохранение границ сообщения          &  +  &  -  &  +   \\ \hline
    	Организация упорядоченной передача   &  -  &  +  &  +   \\ \hline
    	Организация неупорядоченной передача &  +  &  -  &  +   \\ \hline
    	Наличие контрольной суммы            &  +  &  +  &  +   \\ \hline
    	Размер контрольной суммы (в битах)   & 16  & 16  &  32  \\ \hline
    	Наличие MTU                          &  -  &  +  &  +   \\ \hline
    	Управление накоплением               &  -  &  +  &  +   \\ \hline
    	Наличие многопоточности              &  -  &  -  &  +   \\ \hline
    	Множественные интерфейсы             &  -  &  -  &  +   \\ \hline
    	Связка потоков                       &  -  &  +  &  +   \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\section{Безопасность}
Описанные протоколы используются для настройки виртуальных частных сетей, однако никто из них никак не защищает проходящий трафик от перехвата или подмены узла сети.
За исключением IPSec, который использует IKE, о котором будет сказано во второй главе.
Они опираются на стандарт X.509. О нём немного подробнее.

\subsection{Стандарт X.509}

\textit{X.509}~\cite{x509} — стандарт ITU-T для инфраструктуры открытого ключа (англ. \textit{Public key infrastructure, PKI}) и инфраструктуры управления привилегиями (англ.
Privilege Management Infrastructure).
X.509 определяет стандартные распределения открытых ключей с помощью соответствующих сертификатов с цифровыми подписями.
Эти сертификаты предоставляются удостоверяющими центрами (англ. Certificate Authority).
Кроме того, X.509 определяет формат списка аннулированных сертификатов, формат сертификатов атрибутов и алгоритм проверки подписи путём построения пути сертификации.
X.509 предполагает наличие иерархической системы удостоверяющих центров для выдачи сертификатов.

На рисунке~\ref{fig:x509} приведена структура сертификата X.509~\cite{x509}, которая показывает хранимую внутри информацию.
В неё входят версия, период действия, серийный номер, информация об открытом ключе, издатель, алгоритмы и другие необходимые данные.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{x509}
    \caption{Структура сертификата Х.509}
    \label{fig:x509}
\end{figure}

\section{Существующая сеть}
На рисунке~\ref{fig:struct} отражена схема существующей сети, которую планируется модернизировать.
Чёрные --- уже существующие узлы и туннели, красные --- добавляются при добавлении нового узла.
То есть при подключении всего одной новой сети требуется настройка 7 туннелей, каждый из которых настраивается с двух сторон.
Итого 14 настроек на один новый узел.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{struct}
    \caption{Схема сети}
    \label{fig:struct}
\end{figure}
Принимая во внимание описанные проблемы настроек и необходимости поддержать множественные IP-адреса (multihoming) для одной сети, необходимо рассмотреть существующие решения для организации виртуальной частной сети и потом разработать своё, если ничего подходящего нет.

\chapterconclusion
В этой главе были рассмотрены основы виртуальных частных сетей.
Выявлены проблемы избыточной конфигурации в существующей сети.
Было принято решение использовать другое средство организации виртуальной частной сети с меньшими затратами на добавление новой сети с сохранением скорости передачи данных не менее 100 Мбит/с.
В следущей главе будет произведён обзор существующих решений.